\section{Conclusiones}
\begin{frame}

\frametitle{Aportes}
  \begin{alertblock}{Absorción tecnológica}
       \begin{itemize}
        \item Metodología para la adquisición de conocimiento basada en ingeniería inversa.
          \begin{itemize}
            \item Conocimiento sobre arquitectura y diseño de sistemas digitales.
            \item Técnicas de fabricación de prototipos y a escala.
            \item Programación de sistemas digitales.
          \end{itemize}
        \item Metodología de diseño basado en herramientas abiertas.
          \begin{itemize}
            \item Flujo de diseño hardware y software.
            \item Diseño de PCBs.
          \end{itemize}
        \item Técnicas de fabricación de sistemas digitales.
        \item Programa académico ajustado al CDIO.
        \item Mecanismo de difusión de los conocimientos adquiridos.
        \item Creación de un recurso público basado en el software y hardware libres.
       \end{itemize}    
  \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}

\frametitle{Conclusiones}


  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
     \item Se propuso una metodología para la transferencia tecnológica y de conocimientos en el área de diseño de sistemas embebidos, centrada en la educación y entrenamiento como canal para la transferencia;
     \item Este trabajo suministra: conocimientos que pueden usarse como punto de partida para el desarrollo de aplicaciones comerciales o como material para la capacitación de personal; un canal de comunicación entre los diseñadores locales y la industria manufacturera asiática; una metodología de diseño basada en el uso de herramientas abiertas.

     \item Es necesario cuestionar el papel que han tenido las facultades con programas relacionados en el desarrollo de habilidades en los actuales profesionales y preguntarse por la función que deben cumplir para dar solución a este problema. 

     \item Las técnicas de evaluación y enseñanza tradicionales han demostrado ser ineficientes para medir las habilidades en diseño. Es necesario replantear el método de evaluación y la metodología de enseñanza.

     \item La electrónica digital es de vital importancia en el proceso de formación de los ingenieros electrónicos, porque su campo de aplicación cubre todas las actividades de los profesionales en electrónica.

     \item La aplicación de la metodología propuesta al entorno académico reveló la deficiencia de los programas académicos del área de electrónica digital en la universidades nacional de Colombia.

     \item Los centros académicos deben trabajar en problemas del entorno local que, aunque no tienen mucho reconocimiento a nivel internacional si refleja un grado de compromiso con el entorno social en donde ellas operan. 

     \item Este trabajo demostró que es posible que la academia motive la creación de empresas de base tecnológica; sin embargo, lo realmente importante es hacer un acompañamiento que permita su consolidación. 

     \item Toda actividad financiada por el gobierno que busque transferir, absorber y asimilar conocimientos debe proporcionar la documentación necesaria para que sea utilizada de forma gratuita por cualquier sector de la sociedad. 

     \item La metodología presentada en este trabajo puede ser utilizada como referencia para trabajos futuros, ya que permite dar solución a problemas que no pueden ser resueltos por trabajos de doctorado realizados en el exterior. Este trabajo proporciona un buen punto de partida para actualizar los planes de estudio relacionados con la electrónica digital y con una adecuada difusión es posible que en un tiempo relativamente corto sea aceptado por un gran número de centros de formación.

    \end{itemize}
  \end{alertblock}

\end{frame}


\begin{frame}

\frametitle{Trabajo Futuro}


  \begin{alertblock}{Academia}
    \begin{itemize}
     \item Aplicación en la nueva maestría de Ingeniería Electrónica (UNAL).
     \item Medición del impacto en el pregrado.
     \item Aplicación en la enseñanza media.
     \item Difusión en centros de académicos.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

  \begin{alertblock}{Industria}
    \begin{itemize}
     \item Difusión de los conocimientos adquiridos.
     \item Incorporación de empresas a la comunidad.
     \item Cumplimiento de normas internacionales.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

  \begin{alertblock}{Gobierno}
    \begin{itemize}
     \item Difusión de resultados a organismos gunernamentales.
     \item Realización de proyectos.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}


\end{frame}
