\chapter{Conclusiones y trabajo Futuro}
\label{ch:conclusions}

En este trabajo se propuso una metodología para la transferencia tecnológica y de conocimientos en el área de diseño de sistemas embebidos, la cual se centró en la educación y entrenamiento como canal para la transferencia tecnológica; una de las razones para esta elección es la dificultad que se presenta en Colombia para acceder a información especializada que ayude en el proceso de transferencia de conocimientos. Este trabajo suministra: una serie de conocimientos que pueden usarse como punto de partida para el desarrollo de aplicaciones comerciales o como material para la capacitación de personal; un canal de comunicación entre los diseñadores locales y la industria manufacturera asiática  (de dispositivos digitales); una metodología de diseño basada en el uso de herramientas abiertas lo cual reduce de forma considerable la inversión de capital en herramientas de desarrollo.

La falta de políticas de estado que tracen normas encaminadas a incentivar la inversión en investigación y desarrollo, defina líneas y campos de investigación, proteja los productos locales de la invasión de productos extranjeros, regule la oferta laboral y los programas académicos, crea las condiciones adecuadas para que el país dependa casi en su totalidad de productos importados. La adopción de productos provenientes del mercado asiático; es una respuesta de la industria a la escasez de profesionales con las habilidades necesarias para crear productos locales que compitan con los importados. 

Ante la situación de la industria electrónica nacional, es necesario cuestionar el papel que han tenido las facultades con programas relacionados en el desarrollo de habilidades en los actuales profesionales y preguntarse por la función que deben cumplir para dar solución a este problema. Una parte importante de las universidades utilizan tecnologías y metodologías de diseño obsoletas en los cursos relacionados con el área de electrónica digital; lo que al modo de ver del autor de este trabajo es una de las principales causas del atraso de la industria electrónica del país.

Las técnicas de evaluación tradicionales han demostrado ser ineficientes para medir las habilidades en diseño. Es necesario replantear el método de evaluación y la metodología de enseñanza en las asignaturas relacionadas con diseño en general, el método propuesto en este trabajo ha demostrado su eficacia en la generación de hábitos de continuo estudio y auto-aprendizaje; sin embargo, uno de los grandes inconvenientes para su aplicación son los malos métodos de estudio que poseen los estudiantes; por este motivo, es necesario crear actividades que motiven a los estudiantes a realizar las lecturas y actividades programadas en el curso. Enfrentar al estudiante a un problema durante todo el período académico permite la aplicación de todo el proceso de diseño en la solución de un problema real, haciendo que los conceptos sean asimilados en diferentes tiempos, dependiendo de las habilidades individuales; lo que no se puede obtener cuando se realiza una única evaluación. El plan de estudios propuesto en este trabajo proporciona una solución novedosa a los problemas mencionados anteriormente, brindándole al estudiante la posibilidad de adquirir habilidades que pueden ser utilizadas en el ejercicio de su profesión al simular el entorno laboral y proporcionar herramientas útiles con las que se pueden resolver problemas reales.

Las asignaturas del área de electrónica digital son de vital importancia en el proceso de formación de los ingenieros electrónicos, porque su campo de aplicación cubre todas las actividades de los profesionales en electrónica (control, automatización, comunicaciones, procesamiento de señales y de imágenes, etc) y porque es la asignatura más adecuada para enfrentar a los estudiantes al proceso de implementación de sistemas. El plan de estudios propuesto en este trabajo puede ser tomado como referencia para adaptar su metodología a otras asignaturas.

La aplicación de la metodología propuesta al entorno académico reveló la deficiencia de los programas académicos del área de electrónica digital en las universidades colombianas. Difundir los resultados de este estudio a todos los centros de formación permite nivelar los contenidos curriculares de los diferentes centros de formación lo que se traduciría en una mejor capacitación de los profesionales de las carreras relacionadas. Por este, debe existir una evaluación continua de los planes académicos, para que se adapten a las necesidades del sistema productivo local y a los últimos avances de la tecnología. La Universidad Nacional de Colombia, como principal centro de formación del país debe liderar estos procesos de difusión y evaluación para garantizar la creación de estas habilidades en todos los profesionales del sector.

Es una realidad que a corto plazo Colombia no puede competir con la industria manufacturera asiática, pero si podemos utilizarla para construir productos diseñados en el país que satisfacen necesidades locales. En el país se pueden construir prototipos de muy buena calidad, por lo que la mejor opción es la fabricación local del prototipo y la producción en masa en el exterior. Se debe crear consciencia en la industria de las ventajas de tener productos diseñados localmente, resaltando los servicios adicionales que pueden generarse al personalizar estos productos y proporcionar servicios derivados de su uso. Los centros académicos deben trabajar en problemas del entorno local que, aunque no tienen mucho reconocimiento a nivel internacional si refleja un grado de compromiso con el entorno social en donde ellas operan. 

Utilizar la ingeniería inversa sobre productos comerciales de consumo masivo es la opción más económica de obtener conocimientos sobre: como están construidos; como funcionan y como se programan dispositivos comerciales. Su utilización (de las plataformas comerciales), facilitó el aprendizaje del funcionamiento de la tecnología, permitiendo el estudio de metodologías de diseño y la evaluación de herramientas de desarrollo; reduciendo el tiempo y el costo de desarrollo de plataformas propias diseñadas para dicho fin. En este trabajo se realizó un estudio gradual de las características de un sistemas digital, comenzando con su arquitectura, siguiendo con su programación y finalizando con las técnicas de fabricación y producción masiva.

Este trabajo demostró que es posible que la academia motive la creación de empresas de base tecnológica; sin embargo, lo realmente importante es hacer un acompañamiento que permita su consolidación. Adicionalmente, es necesario dar a conocer la forma de realizar planes de innovación y planes de negocio que permita la búsqueda de financiación para el desarrollo de nuevos productos; para esto es necesario incluir en el programa de estudios asignaturas en donde se enseñen estos temas, pero que estén articulados con la naturaleza de la profesión; es importante concienciar a los estudiantes de la importancia de estas asignaturas en su formación integral.

Toda actividad financiada por el gobierno que busque transferir, absorber y asimilar conocimientos debe proporcionar la documentación necesaria para que sea utilizada de forma gratuita por cualquier sector de la sociedad. Los centros de formación públicos deben proporcionar cursos gratuitos y no limitar la difusión de conocimiento a las personas que pueden pagar por ellos. Al permitir la utilización de los resultados de esta investigación por quien este interesado y considerar este conocimiento como un bien público, se aumentan las posibilidades de difusión. La clave de todo proceso de transferencia es la formación de personal que permita su asimilación y adaptación al entorno local. La Universidad Nacional de Colombia es el centro de formación superior más importante de Colombia; aquellos planes que inicie serán vistos y tomados como modelo en todo el país. Esta situación privilegiada trae consigo la obligación de hacer partícipe a la sociedad de los resultados de su actividad académica; por esta razón, es un deber hacer que los contenidos de esta investigación estén disponibles a: otros centros de formación para que puedan realizar la actualización de sus planes de estudio, profesionales que deseen mejorar sus habilidades en el diseño de sistemas digitales y a empresas que deseen mejorar las habilidades de sus empleados.

La metodología presentada en este trabajo puede ser utilizada como referencia para trabajos futuros, ya que permite dar solución a problemas que no pueden ser resueltos por trabajos de doctorado realizados en el exterior. Este trabajo proporciona un buen punto de partida para actualizar los planes de estudio relacionados con la electrónica digital y con una adecuada difusión es posible que en un tiempo relativamente corto sea aceptado por un gran número de centros de formación.


\section{Trabajo Futuro}

Es necesario hacer que los diferentes sectores de la sociedad sean conscientes de la importancia de esta tecnología y la capacidad que tiene el país para desarrollar dispositivos comerciales con ella. También es muy importante que la sociedad prefiera y proteja los productos realizados internamente; para esto se debe continuar con la difusión de los resultados de este estudio mostrando que es posible el desarrollo de productos tecnológicos que usan tecnología de punta.

Hasta el momento, el proceso de difusión se ha realizado con algunas de las universidades bogotanas más reconocidas y con la Universidad Industrial de Santander. Sin embargo, es necesario hacer llegar este conocimiento a todas los centros de formación con programas relacionados con la electrónica digital; especialmente a los ofrecidos por centros de educación poco consolidados. Para facilitar este proceso, se está trabajando en la creación de cursos en línea en el área de diseño digital de tal forma que cualquier centro de formación los puedan utilizar. La creación de estos cursos será realizada por el autor de esta investigación con ayuda de profesores y estudiantes de las universidades que utilicen este material en sus cursos.

Es necesario realizar una difusión más amplia de los resultados de este trabajo hacia la industria, aunque al experiencia con la empresa emQbit fue muy enriquecedora, es importante realizar una búsqueda de empresas similares y transferir los conocimientos generados en este trabajo para suministrarles herramientas para que puedan competir con los productos importados.

Utilizar herramientas tecnológicas para la enseñanza en centros de educación básica y media hace que desde niños los estudiantes se familiaricen con estas tecnologías y entiendan su importancia. Se escogió la robótica como medio de difusión, debido a que su utilización en la educación básica y media ha venido en aumento en los últimos años, y su uso adecuado permite el desarrollo de habilidades asociadas al constructivismo (aprender  haciendo), y al aprendizaje significativo (aprendizaje relacionado con necesidades, intereses propios) haciendo que el estudiante aprenda el valor de la nueva tecnología y como esta puede ser utilizada para dar solución a problemas comunes o para desarrollar habilidades en áreas de interés. Existen dos formas de utilizar la robótica en la educación : La robótica como objeto de aprendizaje: enfocado a aspectos relacionados con el robot como construcción, programación e inteligencia artificial y la robótica como herramienta de aprendizaje: visto como proyecto interdisciplinario que involucra ciencias, matemáticas, tecnologías de la información y comunicaciones. Linuxencaja cuenta con 2 plataformas robóticas diseñadas para ser utilizadas en esta estrategia de difusión. Y se desea utilizarlas como material de enseñanza en las secretarías de educación de todo el país para reforzar en los estudiantes su pensamiento sistémico y las habilidades necesarias para la creación de algoritmos; a través del uso del entorno de programación gráfica \textit{SIE Blocks} y la plataforma robótica SIEBOT. \textit{SIE Blocks} está basado en el proyecto openblocks \cite{RV07} desarrollado en el MIT, el cual a su vez sigue el trabajo en entornos de programación gráficos Starlogo \cite{MR96}; el que busca reducir las barreras que presentan los lenguajes de programación tradicionales al ser utilizados por principiantes.


