Es necesario transferir todos los componentes de la tecnología para una efectiva transferenica.





% Con el presente trabajo se busca contribuir a mejorar la plataforma tecnológica del pais y proponer una metodología que permita realizar una transferencia tecnológica exitosa en el área de los sistemas embebidos, proporcionando herramientas que contribuyan al desarrollo de la industria electrónica nacional; actualicen los planes de estudio y las metodologías de diseño utilizadas en las asignaturas del área de la electrónica digital; y generen un conocimiento en la Concepción, Diseño, Implementación y Operación de sistemas embebidos. Basado en la creencia que el conocimiento es un bien común y su acceso debe ser garantizado a todos los interesados, se trabajará en la definición del concepto "hardware copyleft" o hardware libre (Inspirado en el movimiento de Software libre y Código abierto \cite{GGR02}) y su papel facilitador del proceso de transferencia tecnológica. Adicionalmente, se creará un \textit{recurso común} representado en el conocimiento necesario para diseñar aplicaciones comercializables utilizando herramientas hardware y software abiertas; y de esta forma, atraer a personas o instituciones interesadas en su uso académico o comercial y con disponibilidad en el trabajo colectivo, para formar una comunidad que trabaje en la difusión, mejoramiento, y crecimiento de este recurso. 
% 
% 
% Platform technology is a term for technology that enables the creation of products and processes that support present or future development. It establishes the long-term capabilities of research & development institutes
% 
% 
% 	
% 	Plataforma de Química Combinatoria
% Las Plataformas Tecnológicas son unidades de apoyo a la investigación equipadas con la última tecnología y dotadas de personal altamente especializado. La novedad del campo de aplicación hace que un enfoque de servicio clásico no sea el adecuado y comporta una participación activa de la Plataforma en proyectos de investigación, redes de Plataformas, proyectos de desarrollo tecnológico y convenios que van más allá en tiempos y complejidad del servicio puntual.
% 
% Las Plataformas se caracterizan por su valor estratégico que justifica su disponibilidad para el colectivo de I+D tanto público como privado y conforman un centro tecnológico de referencia altamente competitivo para la industria farmacéutica y de química fina.
% 
% Las principales actividades que se desarrollan dentro de las Plataformas Tecnológicas son de servicios científicos de apoyo a la investigación, desarrollo tecnológico (puesta a punto de nuevas metodologías) y de participación en proyectos de investigación.
% Por otro lado, en el contexto del GrupUB, se han creado Plataformas Biotecnológicas Mixtas participadas por los Servicios Científico-Técnicos (SCT-UB), Instituto de Investigaciones Biomédicas August Pi i Sunyer (IDIBAPS), y el mismo PCB (Plataforma de Proteómica y Plataforma de Transcriptómica)
% 
% Las plataformas estan estructuradas para ofrecer:
% # Servicios puntuales concretos.
% # Asesoramiento en la aplicación de las técnicas.
% # Alquiler de los espacios y equipamientos para uso en autoservicio.
% # Desarrollo de técnicas en colaboración para aplicarlas a los problemas concretos de los usuarios.
% 
% En general, las actividades que se desarrollan dentro de las plataformas se pueden dividir en tres áreas:
% # Servicios científicos de apoyo a la investigación.
% # Desarrollo tecnológico (puesta a punto de nuevas metodologías).
% # Participación en proyectos de investigación mixtos (con empresas o grupos de investigación).
% 
% 
% 
% http://www.pcb.ub.es/homepcb/live/es/p247.asp
% 
% 
% ¿Qué es una Plataforma Tecnológica? 	Imprimir
% Las Plataformas Tecnológicas son agrupaciones de entidades de un sector concreto lideradas por la industria que se unen para definir una Agenda Estratégica de Investigación (Strategic Research Agenda, SRA) con la que dar respuesta a los problemas sectoriales, mejorando la competitividad e impulsando la investigación e innovación. Iniciativas que cuentan con el respaldo del Gobierno español.
% 
% 
% Plataforma tecnológica española de seguridad industrial.
% 
% 
% ¿Qué son?
% Las Plataformas Tecnológicas Europeas abordan problemas estratégicos en aquellos casos en que
% lograr el crecimiento, la competitividad y la sostenibilidad futuros de Europa depende de avances
% tecnológicos decisivos. En ellas se dan cita todas las partes interesadas, dirigidas por la industria, para
% defi nir los objetivos de investigación y de desarrollo tecnológico a medio y largo plazo, así como para
% establecer una serie de directrices para su consecución. Lograr estos objetivos mejorará de manera
% signifi cativa la vida cotidiana de los ciudadanos europeos en numerosas áreas.
% Las Plataformas Tecnológicas desempeñan una función primordial para alinear mejor las prioridades
% de investigación de la UE con las necesidades de la industria. Abarcan la cadena completa del valor
% económico, con lo que se garantiza que los conocimientos generados mediante la investigación se
% transformen en tecnologías y procesos y, en defi nitiva, en productos y servicios comercializables.
% 
% 
% ¿Por qué son importantes?
% Para seguir siendo competitiva, la industria europea necesita especializarse más en áreas de alta
% tecnología. Es preciso aumentar la inversión en investigación, mejorar la coordinación en toda Europa
% y elevar el contenido tecnológico de la actividad industrial. Las Plataformas Tecnológicas abordan
% estos desafíos gracias a:
% ? La visión compartida de las partes interesadas;
% ? El efecto positivo sobre una amplia gama de políticas;
% ? La reducción de la fragmentación en las actividades de investigación
% 
% La movilización de las fuentes de financiación públicas y privadas.
% 
% 
% ?La creación de unas Plataformas Tecnológicas europeas efi cientes puede ayudar a que la inversión
% europea en I+D consiga, de forma rápida y efi caz:
% ? Hacer llegar las ventajas conseguidas hasta el ciudadano europeo;
% ? Crear competitividad para nuestras empresas; y
% ? Terminar con esa situación en que una elevada inversión en I+D de la UE genera, con
% frecuencia, resultados inferiores a los esperados?.
% 
% 
% Comité Consultivo Europeo de Investigación (EURAB)
% 
% 
% 
% 
% Las Plataformas Tecnológicas europeas son una agrupación de entidades interesadas en un sector concreto, lideradas por la industria, con el objetivo de definir una Agenda Estratégica de Investigación (siglas en inglés: SRA) sobre temas estratégicamente importantes y con una gran relevancia social, en los cuales lograr los objetivos europeos de crecimiento, competitividad y sostenibilidad dependen de los avances tecnológicos y de investigación a medio y largo plazo. Las Plataformas Tecnológicas se basan en la definición de una Agenda Estratégica de Investigación y en la movilización de la masa crítica de investigación y de esfuerzo innovador necesarios.
% 
% 
% 
% 
% 1.- Concepto de Plataforma Tecnológica:
% La Plataformas Tecnológicas son una agrupación de entidades interesadas en un sector concreto,
% lideradas por la industria, con el objetivo de definir una Agenda Estratégica de Investigación (siglas
% en inglés: SRA) sobre temas estratégicamente importantes y con una gran relevancia social, en los
% cuales lograr los objetivos europeos de crecimiento, competitividad y sostenibilidad dependen de los
% avances tecnológicos y de investigación a medio y largo plazo.
% Las Plataformas Tecnológicas se basan en la definición de una Agenda Estratégica de Investigación
% y en la movilización de la masa crítica de investigación y de esfuerzo innovador necesarios.
% 1.1.- Factores para el éxito de las Plataformas Tecnológicas:
% ?? Principal entregable: Agenda Estratégica de Investigación
% ?? Lideradas por la Industria y con objetivos relacionados con el crecimiento y la
% competitividad.
% ?? Flexibilidad: no ?un tamaño sirve para todos?.
% ?? Apertura y transparencia: reglas claras de participación1.
% ?? Amplia implicación de diferentes entidades (industria, autoridades públicas,
% investigadores, sociedad civil, usuarios y consumidores, etc.)
% ?? Valor añadido comunitario- beneficios significativos para diversas políticas
% comunitarias (medio ambiente, transporte, energía, etc.)
% ?? Implicación de las autoridades nacionales
% ?? Enfoque operativo desde las fases iniciales
% ?? La intensa investigación es una precursora de la comercialización futura.
% ?? Mercado potencial identificado para las tecnologías implicadas, cubriendo la cadena
% completa desde la investigación y el desarrollo tecnológico hasta la penetración
% futura a gran escala en el mercado.
% ?? Movilización de financiación pública y privada (nacional, regional y privada,
% Programas Marco, Fondos Estructurales, BEI, Eureka)
% ?? Educación y formación; diseminación.
% 1.2.- Objetivos políticos estratégicos para la competitividad futura europea:
% ?? Nuevas tecnologías que lleven al cambio radical en un sector, si se desarrollan y
% emplean apropiadamente y a tiempo (ej. Hidrógeno, nanotecnologías)
% ?? Reconciliación de diferentes objetivos políticos con vistas al desarrollo sostenible (ej.
% Suministro de agua y saneamiento, genómica de plantas y biotecnología).
% ?? Bienes y servicios públicos basados en nuevas tecnologías con grandes barreras de
% entrada y beneficio inseguro, pero con alto potencial económico y social (ej.
% Comunicaciones móviles e inalámbricas, medicinas innovadoras para Europa).
% ?? Asegurar los avances tecnológicos necesarios para mantener el liderazgo en
% sectores de alta tecnología que tienen una gran importancia estratégica y económica
% para Europa (Ej. Aeronáutica, sistemas embebidos)
% ?? Renovación, reavivación o reestructuración de sectores industriales tradicionales (ej.
% Acero)
% 2.- Creación e implementación:
% 
% 
% Fundación Para el conocimiento Madrid




En conclusión con la venta de equipos se transmite únicamente el conocimiento para operar, programar o mantener, sin embargo, 
este conocimiento sobre el sistema puede  ayudar a concientizarse sobre la tecnología e impulsar la formación de capital humano.
La transferencia tecnológica incluye la difusión de conocimiento científico y la preocupación por la transformación del conocimiento en 
innovaciones útiles



La transferencia tecnológica no ocurre cuando estudiantes formados en el exterior no pueden aplicar sus conocimientos en su país de origen, 
por lo que es necesario crear políticas que definan que áreas de estudio son prioritarias para el país. Adicionalmente, existen centros privados 
de capacitación que ofrecen cursos para el manejo de paquetes y lenguajes de 
programación, estos centros aprovechan la falta de centros de enseñanza tecnológica y personal calificado para cobrar altas sumas de dinero, 
lo cual limita el acceso



no es bueno confiar a consultores externos la responsabilidad 
de construir habilidades locales, ya que reduce el desarrollo de estas habilidades, especialmente, la del personal encargado de manejar proyectos

El licenciamiento es un canal que se utiliza para transferencia de know-how sobre productos o procesos, es aplicado de forma individual o en 
combinación con otros instrumentos como investigación extranjera, importación de maquinaria o de técnicos. Sin embargo, no es efectivo si no 
se acompaña de habilidades administrativas y de producción. Adicionalmente, es necesario contar con una infraestructura tecnológica adecuada, 
capacidades locales de fabricación de hardware y software y políticas de gobierno adecuadas.



Toda política debe contar con formas de medir la transferencia exitosa. Uno de los indicadores de éxito es la transferencia de habilidades. 


Muchos países en vía de desarrollo tienen dificultades al momento de diseñar estrategias efectivas para su transformación tecnológica y para una rápida 
industrialización y desarrollo tecnológico.
 
Problemas:
Identificar que tecnología es adecuada, como adoptarla y adaptarla
Como se escoge la tecnología a importar y como se definen los canales de transferencia
Como utilizar los escasos recursos de forma eficiente con el fin de promover sus capacidades tecnológicas
 
 
Los PVD prefieren adoptar y asimilar nuevas tecnologías en lugar de tratar de crear y generarlas, ya que se requiere un nivel menor de R\&D pero se sigue necesitando un    nivel alto de habilidades técnicas.
Las políticas de transferencia tecnológica deben ser parte de las metas generales de la nación para sus planes de desarrollo económico, industrial y social. Las políticas de transferencia de tecnología deben centrarse en encontrar los métodos apropiados para utilizar la tecnología con el fin de lograr un rápido progreso económico e industrial. De esta forma los PVD reducen su dependencia de los países desarrollados.
 





La transferencia vertical establece varios pasos en la transferencia, que pueden ser aplicados en diferentes niveles: Entre centros académicos, transferencia entre la academia y la empresa para generar aplicaciones, prototipos y producción en masa. La desconcexión entre la Universidad y la empresa en Colombia y en la mayoría de los países en desarrollo hace que los objetivos que persigue la Academia no están sintonizados con las necesidades de la industria y en muchas ocasiones los productos generados en la Academia nunca llegan a las industrias locales, ya sea porque no tienen la infraestructura tecnológica para hacerlo o porque la Universidad no proporciona el soporte necesario para que ese producto pueda ser utilizado en la práctica.



Las actividades realizadas durante este estudio están enmarcadas dentro del concepto: \textit{El conocimiento es un Bien Común}, toda la documentación necesaria para reproducir, entrenar, entender y modificar los productos generados se encuentran disponibles en servidores públicos \cite{WSCC} \cite{CC} y se proporciona soporte a través de listas de discusión, adicionalmente se proporciona soporte comercial para permitir la producción de estas modificaciones.


la investigación científica se origina y justifica cada vez más en el contexto de aplicación del conocimiento, 
es decir, en la posibilidad de su utilización. Por lo que los temas de investigación no son fijados por los científicos sino por redes formadas 
por empresarios, ingenieros de planta e inversionistas


el esfuerzo de los países de la región en ciencia y tecnología es inferior al que les correspondería realizar tomando en cuenta el valor del producto regional en Colombia el gasto es del 0.18\% lo que contrasta fuertemente con el gasto militar de 3.4\%.




Como se relacionan las habilidades CDIO con la transferencia tecnológica?









2. Aptitudes personales y profesionales

2.1 Planteamiento y resolución de problemas de Ing.

2.1.1 Identificación y Formulación del problema:
         Evaluar síntomas y datos.
         Formular un plan de ataque.
2.1.2 Modelamiento
         Aplicar modelos y simulaciones

2.1.3 Solución y recomendación
         Analizar resultados de simulaciones y de soluciones
         Analizar las diferencias en los resultados.
         Formular recomendaciones.

2.2 Experimentación y Descubrimiento de Conocimiento

2.2.1 Formulación de hipótesis
         Formular hipótesis para ser probadas
2.2.2 Investigación experimental
         Formular el concepto y la estrategia del experimento
         Comparar datos experimentales y simulaciones
         

2.3 Pensamiento Sistemático

2.3.1 Pensamiento Global: 
         Identificar y definir un sistema, su funcionamiento y sus elementos
         Utilizar un enfoque multi-disciplinario para el entendimiento global del sistema.
         Identificar el contexto social y técnico del sistema.

2.3.2 Surgimiento e interacciones 

         Identificar y definir un sistema, su funcionamiento y sus elementos
         Utilizar un enfoque multi-disciplinario para el entendimiento global del sistema.
         Identificar el contexto social y técnico del sistema.


         Discutir las abstracciones necesarias para definir y modelar un sistema
         Identificar el comportamiento y las propiedades funcionales que emergen del sistema
         Identificar las interfaces entre los elementos.
         
2.4 Habilidades y actitudes personales 

2.4.1 Pensamiento creativo
        Demostrar conceptualización y abstracción
        Ejecutar el proceso de invención. 
2.4.2 Pensamiento crítico: 
        Analizar el planteamiento del problema.
        Elegir soluciones lógicas.
2.4.3 Toma de conciencia de conocimientos propios
        Identificar los intereses debilidades y fortalezas.
2.4.4 Curiosidad y aprendizaje permanente
        Adquirir habilidades para auto-aprendizaje

2.5 Habilidades y actitudes profesionales 

2.5.1 Ética profesional, integridad, responsabilidad.
       Manifestar normas y principios éticos.
       Dar crédito a los colaboradores.
2.5.2 Comportamiento profesional.
       Identificar normas internacionales de contacto inter-personal

3. Habilidades interpersonales, trabajo en equipo y comunicación.

3.1 Equipo de Trabajo

3.1.1 Formar grupos efectivos
        Identificar las etapas de la formación del grupo y el ciclo de vida.
        Identificar roles y responsabilidades
3.1.2 Liderazgo
        Entrenamiento en procesos de administración del equipo
        Representación del equipo ante otros.

3.2 Comunicaciones 

3.2.1 Estrategia de comunicación
       Analizar la situación
       Elegir una estrategia de comunicación
3.2.2 Estructura de la comunicación
       Construir una estructura apropiada y relación entre las ideas.
3.2.3 Comunicación Escrita
       Escritura de documentos técnicos.
3.2.4 Comunicación Electrónica
       Utilizar varios estilos electrónicos ()
3.2.5 Presentación Oral y Comunicación Inter-Personal
       Preparación de presentaciones

3.3 Comunicación en Idioma Extranjero 

3.3.1 Inglés
       Leer y entender información técnica.
       Participar en listas de discusión.



4. Concebir, Diseñar, Implementar y Operar Sistemas en el Contexto Social y Empresarial
       
4.1 Contexto externo y Social

4.1.1 Rol y responsabilidad de los Ingenieros
      Aceptar las metas y funciones de la profesión
      Aceptar las responsabilidades ante la sociedad
4.1.2 Impacto sobre la sociedad.
      Impacto sobre el entorno sistemas sociales, conocimiento y económico en la cultura moderna.
4.1.3 Cuestiones y valores actuales
      Define el proceso por el que se fijan los valores en la actualidad, y su rol en estos procesos.
      Determina los mecanismos para expansión y difusión de conocimiento.

4.2 Empresa y contexto empresarial

4.2.1 Estrategias de empresa, metas y planificación
      Reconocer los procesos de investigación y tecnología
      Reconocer las alianzas estratégicas y las relaciones con los proveedores.
4.3.2 Espíritu Empresarial Técnico
      Reconocer nuevas tecnologías que puedan generar nuevos productos y sistemas
4.3.3 Trabajo exitoso en organizaciones
      Describir los diversos roles y responsabilidades en una organización

4.3 Concepción de Sistemas

4.3.1 Establecer los objetivos del sistema y requerimientos
    Identificar las necesidades y oportunidades del mercado 
    Obtener e interpretar las necesidades del consumidor
    Identificar oportunidades que se derivan de las nuevas tecnologías o necesidades 
4.3.2 Definir la función, concepto y arquitectura
      Identificar las especificaciones funcionales del sistema
      Identificar la arquitectura de alto nivel.
      Definir la descomposición en elementos, su función y su interfaz.


4.4 Diseño

4.4.1 Proceso de Diseño
      Definir las especificaciones de cada componente derivado del sistema global 
      Analizar alternativas de diseño
      Utilizar prototipos en el proceso de desarrollo
      Sintetizar el proyecto final
      Demostrar capacidad de adaptación ante cambio en las especificaciones.
4.4.2 Fases del proceso de Diseño y enfoques
      Explicar las actividades en las etapas del proceso de diseño
      Discutir modelos de proceso apropiados para el desarrollo de un proyecto en particular
      Discutir el proceso para una plataforma sencilla y productos derivados.
4.4.3 Utilización de conocimiento científico en el diseño
      Utilizar conocimiento técnico y científico
      Practicar pensamiento crítico y creativo y solución de problemas
4.4.4 Diseño específico
      Elección de técnicas herramientas y procesos adecuados
      Práctica de modelamiento, simulación y pruebas
      Discutir el refinamiento analítico del diseño
4.4.5 Diseño multi-disciplinario
      Identificar las interacciones entre disciplinas


4.5 Implementación

4.5.2 Proceso de fabricación Hardware
      Describir la fabricación de partes.
      Describir el ensamble de partes a gran escala
4.5.3 Proceso de Implementación de Software
      Explicar el proceso de descomposición de componentes de alto nivel en módulos (incluyendo algoritmos y estructuras de datos)
      Realizar diseño de bajo nivel
      Describir el sistema de desarrollo
4.5.4 Integración Software - Hardware
      Describir la integración de software en hardware electrónico (Tamaño del procesador, comunicaciones, memorias, períféricos)
      Describir  la función y la seguridad del HW/SW
4.5.5 Pruebas, verificación, validación y certificación
      Discutir procedimientos de análisis y pruebas
      Discutir la verificación de desempeño de los requerimientos del sistema.
      Discutir la validación del desempeño que el usuario necesita
      Explicar la certificación de normas.


4.6 OPERATING (2.2) [c]
   4.6.1 Designing and Optimizing Operations (2.6/3)
             Interpret the goals and metrics for operational performance, cost, and value {b-S2}
             Explain operations process architecture and development {a-S2}
             Explain operations (and mission) analysis and modeling {CP}
   4.6.2 Training and Operations (2.2/2)
             Describe training for professional operations: {CP}
                  Simulation
                  Instruction and programs
                  Procedures
             Recognize education for consumer operation {a-S3}
             Describe operations processes {a-S3}
             Recognize operations process interactions {c-E1}
   4.6.3 Supporting the System Lifecycle (2.4/2)
             Explain maintenance and logistics {a-S5}
             Describe lifecycle performance and reliability {a-E1}
             Describe lifecycle value and costs {a-E1}
             Explain feedback to facilitate system improvement {CP}
   4.6.4 System Improvement and Evolution (2.4/2)
             Define pre-planned product improvement {a-S5}
             Recognize improvements based on needs observed in operation {c-S5}
             Recognize evolutionary system upgrades {c-S5}
             Recognize contingency improvements/solutions resulting from operational necessity {c-S4}
   4.6.5 Disposal and Life-End Issues (1.5/2)
             Define the end of life issues {b-E1}
             List disposal options {c-S5}
             Define residual value at life-end {b-E1}
             List environmental considerations for disposal {c-E2}
   4.6.6 Operations Management (2.3/2)
             Describe the organization and structure for operations {a-S2}
             Recognize partnerships and alliances {c-S2}
             Recognize control of operations cost, performance and scheduling {c-S3}
             Describe quality and safety assurance {b-S4}
             Define life cycle management {a-S3}
             Recognize possible operations process improvements {a-S2}








\subsubsection{Sistemas Embebidos}
\begin{itemize}
 \item Realizar aplicaciones que requieran diseño multi-disciplinario.
 \item Estudiar y realizar el proceso de Fabricación Hardware.
 \item Estudiar el principio básico de los sistemas operativos.
 \item Describir la integración de software en hardware electrónico
 \item Entender diagramas de circuitos electrónicos de sistemas digitales, identifcar sus componentes y su función.
 \item Estudiar diseños software y hardware existentes para entender su funcionamiento, arquitectura y adquirir experiencia en el diseño.
 \item Hacer parte de listas de discusión de temas técnicos que usen el inglés como lenguaje.
\end{itemize}




\subsection{Recomendaciones para los generadores de políticas}
\begin{itemize}

   \item{Fomentar la Generación de Empresas Locales de Base Tecnológica}
   \item{Promover la Importancia de la Transferencia Tecnológica como Motor de Desarrollo Económico}
   \item{Promover el Mejoramiento de la Plataforma Tecnológica}

\end{itemize}

\subsection{Recomendaciones para la academia}

\begin{itemize}
   \item{Alianza con la industria}
   \item{Actualización Curricular}
   \item{Promover y Soportar la Transferencia Tecnológica}
   \item{Búsqueda de financiación para I+D}

\end{itemize}


\subsection{Recomendaciones para el Gobierno}
\begin{itemize}
   \item{Promover la Relación Universidad-Empresa}
   \item{Promover la Excelencia Académica y la Investigación}
   \item{Formular políticas Para Incentivar Actividades de Transferencia Tecnológica}
\end{itemize}



I believe in free knowledge, that means everybody should have the CHANCE to grow
but but no means do I think that will mean everybody will actually use that chance


n hardware in particular, it's all about capital invested, effective managment, standardization, drive prices down
so I think that needs to go along with free knowledge, but I don't think free knowledge means that we will all bake our phones in our ovens




El auto-gobierno esta basado en al confianza que existe entre sus miembros y el conocimiento que todos tienen del funcionamiento del sistema. 





  CIDEI

Líneas de investigación
Diseño y/o rediseño de Productos y Servicios Eléctricos y Electrónicos incorporando tecnologías emergentes y normas técnicas nacionales e 
internacionales

Reconversión, modernización y/o actualización tecnológica de productos y servicios electro electrónicos
Informatización de la producción
Mejoramiento continuo
Automatización Industrial de Bajo Costo


Proyectos de Desarrollo Empresarial

303.593.000
108.510.000
143.050.000



 vigilancia tecnológica en instrumentación y control para elevar la competitividad del clúster de la industria Electro ? Electrónica de Bogotá ? Cundinamarca.

Desarrollar, estructurar y validar un modelo teórico ? práctico de indicadores de medición en productividad y competitividad para la Cadena Maquinaria y Equipo Eléctrico y Electrónico profesional.

Desarrollar y validar una metodología para transferir métodos y procedimientos de diseño de producto y tecnologías de diseño asistido por computador a las empresas de las cadenas productivas maquinaria y equipo eléctrico y electrónica profesional.


Proyectos de Desarrollo Tecnológico
348.263.000
115.573.000
419.463.000
504.400.000



Fortalecer y desarrollar la Unidad de Diseño del CIDEI mediante la creación de una nueva capacidad tecnológica orientada a prestar a las pequeñas y medianas empresas de la industria electro electrónica, a los investigadores y a los profesionales independientes del sector electrónico, a los profesores y estudiantes de las carreras relacionadas con la electrónica y en general a los desarrolladores de equipos electrónicos, servicios de montaje de prototipos y pequeñas series con tecnología de montaje superficial SMT, a fin de difundir estas tecnologías facilitando su incorporación al producto electrónico colombiano con miras a mejorar su competitividad nacional e internacional.

Fortalecer y desarrollar la Unidad de Diseño del CIDEI mediante la creación de una nueva capacidad tecnológica orientada a prestar a las pequeñas y medianas empresas de la industria electro electrónica, a los investigadores y a los profesionales independientes del sector electrónico, a los profesores y estudiantes de las carreras relacionadas con la electrónica y en general a los desarrolladores de equipos electrónicos, servicios de montaje de prototipos y pequeñas series con tecnología de montaje superficial SMT, a fin de difundir estas tecnologías facilitando su incorporación al producto electrónico colombiano con miras a mejorar su competitividad nacional e internacional.


Fortalecimiento de la base empresarial del Clúster de la Industria Electro Electrónica mediante esquemas de asociatividad que permitan el desarrollo de una oferta de los bienes y servicios de automatización que den una respuesta integral con el fin de satisfacer la demanda de tres cadenas productivas de Bogotá y Cundinamarca.

Fortalecer significativamente la competitividad de la empresa Kúspyde Ingeniería Ltda. Mediante el desarrollo de un equipo multisensorial para el diagnóstico, valoración y análisis de los riesgos en ambiente laborales enmarcado dentro de las normas Colombianas, y que resuelva las necesidades que no están cubiertas en el mercado nacional e internacional.



Capacitación: 

Diseño Digital Empleando Dispositivos de Logica Programable - Cplds y Fpgas  750.000. Curso ofrecido por la Universidad nacional al CIDEI.

Diseño de Software Embebido para Microcontroladores ARM Cortex 3  850.000 : Programación en C de procesadores ARM falta metodologías de diseño 
Diseño de Circuitos Impresos con Normas Internacionales IPC 660.000






Copyleft hardware:

Etapa inicial: reclutamiento de diseñadores y la definción de una estructura flexible para el software/hardware

Etapa de madurez


libertades

\begin{itemize}
 \item Libertad de ejecutar el software para cualquier propósito.
 \item Libertad de estudiar como funciona el programa, y cambiarlo para hacer lo que se desee. El acceso al código fuente es una condición para esto.
 \item Libertad para re-distribuir copias.
 \item Libertad para distribuir copias de versiones modificadas. Lo que permite que la comunidad se beneficie de estos cambios.  El acceso al código fuente es una condición para esto.
\end{itemize}

herramientas

\begin{itemize}
 \item Herramientas de programación, depuración y librerías que facilitan el desarrollo de nuevas aplicaciones o mejoras a las ya existentes.
 \item Listas de discusión en donde los creadores de estas herramientas responden preguntas, y buscan en conjunto soluciones a problemas específicos
 \item Sistemas de control de versiones y protocolos de comunicación.
 \item Bases de datos de solución de problemas asociadas a las listas de discusión.
 \item Tutoriales, documentación, libros disponibles on-line.
\end{itemize}




Reglas 

\begin{itemize}
 \item Priorización de características a incluir en nuevas versiones del software.
 \item Definición de Reglas y procedimientos para evaluar y escoger nuevos aportes para que hagan parte de las nuevas versiones.
 \item Definición de Reglas y procedimientos para detectar y corregir errores en el software.
 \item Asignación y administración de tareas.
 \item Asistencia en la resolución de disputas entre miembros del equipo.
\end{itemize}





motivación a participar: 

interes propio en estandarización, disminución de costos, estrategias para debilitar a la competencia y esfuerzos para hacer sus productos compatibles con los productos derivados del mivimiento FOSS.




Atributos físicos:


\begin{enumerate}
 \item La utilidad del software: Como vimos anteriormente, para que una persona participe en una actividad relacionada con el bien público, el costo por no hacerlo debe ser mayor que el beneficio por participar, es decir, el software debe representar una utilidad grande para que valga la pena participar en el proyecto.
 \item El diseño o la estructura del software. Un código limpio (optimizado, documentado y óptimo) y modularizado permite el trabajo en paralelo, lo que reduce el tiempo de depuración y el requerido para implementar nuevas características. 
 \item La infraestructura que hace posible coordinar y administrar la colaboración y la producción: El uso de Internet para soportar herramientas de control de versiones (como \textit{svn}, \textit{cvs} y \textit{git}) y la comunicación vía listas de discusión hace posible coordinar de forma eficiente los esfuerzos de cooperación. Permitiendo:
   \begin{itemize}
    \item Almacenar versiones de software.
    \item La descarga de módulos.
    \item La adición de Nuevas contribuciones y la protección del código existente.
    \item Generar un historial donde se  documentan los cambios realizados a lo largo del tiempo.
    \item Analizar funciones para identificar diferencias entre versiones.
    \item Informar a los miembros del equipo cambios en los módulos del proyecto.
   \end{itemize}
\end{enumerate}


