
\subsection{Componentes de la Tecnología}
En esta sección se listarán los componentes que hacen parte de la tecnología asociada a la concepción, diseño, implementación y operación de sistemas digitales; indicando los componentes que pueden ser transferidos a mediano o corto plazo.


\subsubsection{Techno-ware}

El proceso de transformación de materiales necesario para la producción de un sistema digital se resume a continuación:

\begin{enumerate}
 \item Fabricación de los dispositivos semiconductores: Esta etapa requiere de un grado muy alto de especialización y de una plataforma tecnológica muy avanzada; la fabricación de un circuito integrado se justifica comercialmente cuando los niveles de producción superan las 20.000 unidades, este nivel de producción es muy elevado para las industrias electrónicas colombianas; por lo tanto, mientras no se alcancen este nivel de ventas no es viable económicamente invertir grandes sumas de dinero en la adquisición de equipo para fabricar este tipo de dispositivos; sin embargo, es necesario investigar en procesos de fabricación y metodologías de diseño de dispositivos semiconductores para estar preparados cuando la demanda interna los requiera. 

 \item  Producción, montaje y prueba de tarjetas electrónicas: La placa de circuito impreso es el corazón de todo sistema digital, en ella se realizan todas las conexiones entre los diferentes dispositivos del circuito; proporciona un medio para fijar conectores y dispositivos físicos necesarios para la aplicación; proporciona robustez mecánica y protege al dispositivo de radiaciones que puedan interferir con su correcto funcionamiento. Dependiendo de la aplicación esta placa de circuito impreso puede ser construida en una gran variedad de materiales que pueden ir desde baquelita, fibra de vidrio hasta polyimide para circuitos flexibles y pueden utilizarse hasta 12 capas para facilitar las conexiones en circuitos muy densos. Aunque el principio de fabricación de estas placas se basa en fenómenos químicos similares a los de la fotografía, en el país solo existen dos empresas que proporcionan productos que cumplen con las normas internacionales, estas son: Microensamble en Bogotá y Colcircuitos en Medellín; junto a ellas existen una gran cantidad de empresas artesanales que proporcionan productos que no podrían ser utilizados en productos comercializables.
   \begin{itemize}
      \item Maquinaria que necesita asistencia humana
        \begin{itemize}
         \item Procesos químicos para la fabricación de placas de circuito impreso: El proceso de fabricación de placas de circuito impreso utiliza máscaras con el diseño del circuito que se desea grabar en las placas de cobre, estas máscaras son aplicadas a placas recubiertas de un material fotosensible que se vuelve resistente al ácido en la presencia de luz ultravioleta, después de un baño de ácido se remueve el cobre que no estaba protegido por el material fotosensible (que reaccionó con la fuente de luz), dejando grabado el patrón deseado en la tarjeta. De la calidad de los químicos utilizados y de la resolución de las máscaras depende el grosor de la linea más delgada que se pueda obtener en el proceso, la industria colombiana proporciona una separación mínima de 0.2mm mientras en el exterior es posible obtener 0.1mm. Los costos de este proceso son similares, con lo que es posible realizar circuitos impresos de buena calidad hasta de 4 capas en Colombia.
         \item Montaje de componentes through-hole.
        \end{itemize}

      \item Maquinaria que automatiza procesos:  Permiten el montaje automático de grandes cantidades de placas de circuito impreso; el equipo debe ser configurado y ajustado para cada nuevo diseño, en Colombia solo Microcircuitos en Bogotá y Colcircuitos en Medellín poseen la capacidad de este tipo de montaje automático; sin embargo, sus costos son altos en comparación con los que se obtienen en el exterior.
        \begin{itemize}
         \item Apertura de orificios. 
         \item Montaje de componentes electrónicos SMT.
         \item Inspección visual de placas.
         \item Verificación del correcto funcionamiento de los diferentes componentes de la placa electrónica.
        \end{itemize}
   \end{itemize}

 \item  Producción de carcasas: la carcasa es una parte vital del dispositivo electrónico ya que proporciona rasgos característicos para su aplicación y permite la interacción con el usuario, los tipos de encerramientos más comunes son de plástico y de aluminio extruido, el molde para inyección de plástico es muy costoso en comparación con el de aluminio extruido por lo que su costo debe estar contemplado en  el análisis económico del producto. En el país existen empresas y personal calificado para realizar estas tareas.
    \begin{itemize}
       \item Elaboración de moldes
       \item Inyección de plástico
       \item Extrusión de aluminio
    \end{itemize}


 \item Ensamble de dispositivos digitales:
    \begin{itemize}
       \item Pruebas de funcionamiento y calidad.
    \end{itemize}

 \item  Montaje, prueba y reparación de dispositivos digitales. Las tarjetas de circuito impreso deben ser programadas, probadas y montadas en sus respectivas carcasas. Para niveles de producción elevado se requiere de equipo especializado para automatizar el proceso. En el país existe experiencia en una actividad similar: ensamble de computadores de escritorio y tablets PCs. Adicionalmente  muchas empresas compran productos en el exterior y los ensamblan en el país, por lo que en este punto ya se cuenta con experiencia en Colombia.
    \begin{itemize}
       \item Montaje manual de prototipos, operación de re-work.
    \end{itemize}
 
\end{enumerate}

En la actualidad el país no cuenta con una oferta de bienes y servicios relacionados con la mayoría de las actividades mencionadas anteriormente; esto, es una consecuencia de la poca demanda de la industria local. Para que los industriales inviertan en equipos que ayuden en este proceso es necesario generar demanda interna. Mientras que la industria electrónica local alcance un nivel de producción tal, que los industriales inviertan en este tipo de bienes y servicios se deben utilizar los servicios de países más industrializados; las actividades realizadas por la empresa creada por este proyecto \textit{emQbit} determinaron que existen dos países en los que se puede realizar la producción de sistemas digitales a gran escala, Taiwan y China; TAIWAN se especializa en el desarrollo de prototipos, esto es, pequeñas producciones de cientos de unidades destinadas a verificar el correcto funcionamiento del dispositivo, su cercanía a China permite conseguir casi que cualquier dispositivo electrónico necesario para su fabricación; mientras que China se especializa en el mercado a gran escala, sus empresas manufactureras poseen la capacidad para hacer la producción de millones de dispositivos digitales; sin embargo, es difícil encontrar compañías que hagan producciones pequeñas.

El mercado asiático es un gigante en lo relacionado con la industria manufacturera de sistemas electrónicos, posee la infraestructura para realizar el proceso completo desde la fabricación de circuitos integrados hasta el montaje final de aplicaciones; ofrece una basta gama de productos y dispositivos para dicho fin; proporciona diferentes niveles de calidad con lo que se pueden conseguir precios muy bajos, estos precios tan bajos pueden ser producto de los altos niveles de producción, o de una práctica muy frecuente en china, el reciclaje; pequeñas compañías desmontan los componentes de tarjetas electrónicas desechadas y los utilizan en nuevos productos, estos componentes se adquieren a precios muy bajos, por esta razón es posible encontrar en el mercado teléfonos celulares desde 10 USD. Aunque es muy difícil competir con esta industria en productos de consumo masivo, es posible utilizar sus servicios y su alto grado de desarrollo para la fabricación de productos adaptados a las necesidades locales.

Muchos países no cuentan con la capacidad de fabricación de circuitos integrados, y no por esto dejan de producir sistemas digitales; sin embargo, es importante contar con un adecuado suministro de componentes electrónicos que permita utilizar los últimos desarrollos y ser competitivo en precios. Desafortunadamente en Colombia no existe esta posibilidad y no aparecemos en la lista de países en los que los fabricantes de circuitos integrados tienen representación. En la actualidad, el suministro de dispositivos electrónicos en el país es muy pobre, y solo se consiguen dispositivos muy viejos y en algunos casos obsoletos; \textit{La novena} es el sitio más grande donde se consiguen dispositivos electrónicos en Colombia y se encuentra muy lejos de convertirse en un distribuidor como Digikey, Avnet o Moouser; por esta razón las empresas y centros de investigación que realizan desarrollo de dispositivos digitales se ven obligados a importar componentes electrónicos, lo que no es muy eficiente desde el punto de vista económico ya que es necesario pagar impuestos y transporte en el sitio de origen y de destino; de nuevo, esto es el resultado de la demanda local.

Esta situación no es fácil de resolver ya que obedece a la demanda de servicios y productos del país; a medida que la industria y la academia local utilicen nuevos productos y servicios se generará la oferta de los mismos. 

\subsubsection{Human-ware}
Los conocimientos necesarios para que la tecnología asociada al diseño de sistemas embebidos pueda ser absorbida se resume a continuación:

\begin{itemize}
 \item  Concepción y Diseño de sistemas digitales
    \begin{itemize}
     \item Metodologías de diseño y de producción.
     \item Concepción y diseño físico de nuevos productos.
    \end{itemize}

 \item  Implementación y operación de Sistemas digitales

    \begin{itemize}
     \item Montaje y prueba de prototipos.
     \item Control de calidad, diseño de pruebas y aplicación de normas.
     \item Elaboración de esquemáticos
     \item Diseño de tarjetas de circuito impreso.
     \item Creación de aplicaciones software.
     \item Integración de productos existentes
    \end{itemize}

 \item Reparación de dispositivos digitales

 \item Operación, configuración y mantenimiento de equipo de producción.

\end{itemize}

En esta parte se realizaron los aportes más grandes de este trabajo; basado en la experiencia de la Universidad Nacional y de conversaciones con docentes de otras universidades, se detectó que en la mayoría de los programas académicos de las principales universidades del país se trabaja con dispositivos lógicos programables y lenguajes de descripción de hardware (VHDL, verilog) y realizan aplicaciones con softcores de Altera (NIOS), Xilinx (Microblaze) o Lattice (Mico32); sin embargo, no es muy extendido el uso de SoCs y sistemas operativos en los cursos relacionados con el diseño digital, se nota un dominio de los procesadores de 8 bits producidos por las compañías MicroChip, Altera (AVR), Texas Instruments y Motorola, y se utilizan licencias limitadas de las herramientas de desarrollo de estas empresas. Se nota una escasa generación de placas de circuito impreso incluso para los proyectos de fin de carrera. A continuación se listan los aportes que se realizaron en este campo:

\begin{itemize}
 \item Concepción y Diseño de sistemas digitales: Formación de profesionales con habilidades en uso de metodologías de diseño y producción; en concepción y diseño físico de nuevos dispositivos.

 \item  Implementación y operación de Sistemas digitales
   \begin{itemize}
    \item Formación de profesionales con habilidades en:
      \begin{itemize}
        \item Elaboración de esquemáticos y placas de circuito impreso.
        \item Creación de aplicaciones software.
        \item Integración de productos existentes.
      \end{itemize}
    \item Formación de profesionales con habilidades en:
      \begin{itemize}
        \item Montaje y prueba de prototipos.
        \item Control de calidad, diseño de pruebas y aplicación de normas.
        \item Diseño de tarjetas de circuito impreso.
         \item Reparación de dispositivos digitales
         \item Operación, configuración y mantenimiento de equipo de producción.
      \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{itemize}
 
En el capítulo \ref{ch:education} se realizará una descripción del contenido y metodologías que se implementaron en el los cursos relacionados con diseño digital del Departamento de Ingeniería Eléctrica y Electrónica de la Universidad Nacional de Colombia sede Bogotá, para conseguir estos objetivos.


\subsubsection{Info-ware}

Información utilizada por humanware para manejar technoware. Existen tres categorías de información específicas a:

\begin{itemize}
 \item Tecno-ware
   \begin{itemize}
    \item Información sobre configuración, mantenimiento y operación de los equipos de producción. 
    \item Puntos de ajuste donde se obtiene la mayor calidad.
    \item Procesos de estandarización, control de calidad, 
   \end{itemize}

 \item Human-ware
   \begin{itemize}
    \item Información necesaria para generar las habilidades requeridas para la concepción, diseño e implementación de sistemas digitales. Esta información puede almacenarse en forma de tutoriales, manuales o cursos de capacitación.
   \end{itemize}
 \item Orga-ware
   \begin{itemize}
    \item Información sobre los proveedores de servicios y de distribuidores. 
    \item Inventario de recursos. 
    \item Información sobre mejoramiento de procesos
   \end{itemize}


\end{itemize}


Los aportes del presente trabajo a la transferencia de este componente de la tecnología son:

\begin{itemize}
 \item Tecno-ware
   \begin{itemize}
    \item Información sobre procesos de producción.
    \item Diseños de referencia.

   \end{itemize}

 \item Human-ware
   \begin{itemize}
    \item Ajuste del contenido de las asignaturas relacionadas para que se generen las habilidades requeridas.
    \item Generación de material de formación: tutoriales, diseños de referencia, notas de aplicación.

   \end{itemize}

 \item Orga-ware
   \begin{itemize}
    \item  Información sobre las actividades necesarias para la creación de nuevos dispositivos digitales.
   \end{itemize}

\end{itemize}


\subsubsection{Orga-ware}
Tareas de \textit{orga-ware} en la creación de dispositivos digitales

\begin{itemize}
 \item Búsqueda de componentes electrónicos y de proveedores de servicios de manufactura.
 \item Establecer relaciones con los fabricantes de componentes electrónicos para obtener información detallada de sus productos y procesos de producción.
 \item Planeación de la producción.
 \item Control y depuración de la información.
 \item Control de inventarios.
 \item Administración
 \item Mercadeo y ventas.
\end{itemize}



% 
% Aprovechando la posición privilegiada de la Universidad Nacional de Colombia \footnote{El autor de este estudio es miembro de la comunidad académica y es el encargado de actualizar los contenidos programáticos del área de electrónica digital en el departamento de ingeniería eléctrica y electrónica} como el centro de formación superior más importante del país, y la reputación de su carrera de Ingeniería Electrónica, la cual siempre obtiene los puntajes más altos en las pruebas SABER-PRO (antes ECAES), se difundieron los resultados de este estudio a 
% 
% ya que por un lado se cuenta con la credibilidad de una institución que tiene como misión asesorar a la nación en los órdenes científico, tecnológico, cultural y artístico; por otro lado, es posible realizar cambios en el programa de la línea de sistemas digitales ajustándolos al resultado del presente estudio y comprobar su eficacia en la creación de habilidades que permitan absorber esta nueva tecnología. Adicionalmente




% %Redefine the first level
% \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
% \renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}
%  
% %Redefine the second level
% \renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}
% \renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
% 
% \begin{enumerate}
%   \setcounter{enumi}{1}
% %  CDIO NIVEL 2
%   \item \textbf{Aptitudes personales y profesionales}
%     \begin{enumerate}
%       \item Razonamiento analítico y resolución de problemas
%         \begin{enumerate}
%          \item Identificación y formulación del problema.
%          \item Modelamiento.
%          \item Solución y recomendación.
%         \end{enumerate}
%       \item Experimentación investigación y descubrimiento de conocimiento
%         \begin{enumerate}
%          \item Formulación de hipótesis.
%          \item Investigación experimental.
%         \end{enumerate}
%       \item Pensamiento sistemático
%         \begin{enumerate}
%          \item Pensamiento global.
%          \item Surgimiento e interacciones.
%         \end{enumerate}
%       \item Pensamiento crítico y creativo y habilidades y actitudes personales 
%         \begin{enumerate}
%          \item  Pensamiento creativo.
%          \item  Pensamiento crítico.
%          \item  Toma de conciencia de conocimientos propios (metaconocimiento).
%          \item  Aprendizaje permanente y educar a otros.
%         \end{enumerate}
%       \item Ética, responsabilidad profesional, equidad y otros valores personales. 
%         \begin{enumerate}
%          \item Ética, integridad y responsabilidad social.
%          \item Comportamiento profesional y responsabilidad.
%          \item Confianza y lealtad.
%         \end{enumerate}
%     \end{enumerate}


%  CDIO NIVEL 3
  \item \textbf{Habilidades interpersonales, trabajo en equipo y comunicación}

    \begin{enumerate}
     \item Equipo de trabajo
        \begin{enumerate}
          \item Formar grupos efectivos.
          \item Equipo de liderazgo.
          \item Equipo técnico y multi-disciplinario.
        \end{enumerate}
     \item Comunicaciones estructuradas
        \begin{enumerate}
          \item Estrategia de comunicación.
          \item Estructura de la comunicación.
          \item Comunicación escrita.
          \item Comunicación electrónica.
          \item Presentación oral.
        \end{enumerate}
     \item Comunicación en idioma extranjero 
        \begin{enumerate}
          \item Inglés.
        \end{enumerate}
     \item Comunicaciones informales: Relacionarse con los demás
        \begin{enumerate}
          \item Preguntar, escuchar y dialogar.
          \item Negociación, compromiso y resolución de conflictos.
          \item Establecimiento de conexiones.
        \end{enumerate}    
  \end{enumerate}

%  CDIO NIVEL 4
  \item \textbf{Concebir, diseñar, implementar y operar sistemas en el contexto social y empresarial}
    \begin{enumerate}
     \item Contexto externo, social, económico y ambiental
        \begin{enumerate}
          \item Rol y responsabilidad de los ingenieros.
          \item Impacto sobre la sociedad  y el medio ambiente.
          \item Cuestiones y valores actuales.
          \item Sostenibilidad y necesidad de un desarrollo sostenible.
        \end{enumerate}
     \item Empresa y contexto empresarial
        \begin{enumerate}
          \item Interesados en la empresa, metas y objetivos.
          \item Espíritu empresarial técnico.
          \item Trabajo en organizaciones.
          \item Finanzas y economía de los proyectos de ingeniería
        \end{enumerate}
     \item Concepción y administración de sistemas en ingeniería.
        \begin{enumerate}
          \item Entender las necesidades y establecer las metas.
          \item Definir la función, concepto y arquitectura.
        \end{enumerate}
     \item Diseño
        \begin{enumerate}
          \item Proceso de diseño.
          \item Fases del proceso de diseño y enfoques.
          \item Utilización de conocimiento científico en el diseño.
          \item Diseño específico.
          \item Diseño multi-disciplinario.
        \end{enumerate}
     \item Implementación
        \begin{enumerate}
          \item Proceso de fabricación hardware.
          \item Proceso de implementación de software.
          \item Integración software - hardware.
          \item Pruebas, verificación, validación y certificación.
        \end{enumerate}
     \item Liderar esfuerzos en ingeniería 
        \begin{enumerate}
          \item Pensar de forma creativa e imaginar posibilidades.
          \item Definir la solución.
          \item Crear nuevas formas de solución.
          \item Construir y liderar una organización y una organización extendida.
          \item Planear y administrar un proyecto hasta su finalización.
          \item Innovar - la concepción, diseño e introducción de nuevos bienes y servicios.
          \item Innovar - el desarrollo de nuevos dispositivos, materiales o procesos que permitan nuevos bienes y servicios.
        \end{enumerate}
     \item Emprendimiento en ingeniería
        \begin{enumerate}
          \item Creación, formulación y organización de una empresa.
          \item Desarrollo del plan de negocios.
          \item Finanzas y capitalización.
          \item Mercadeo de productos innovadores.
          \item Concepción de productos y servicios alrededor de nuevas tecnologías.
          \item Sistema de innovación, redes, infraestructura y servicios. 
          \item Construyendo el equipo e iniciando el proceso de ingeniería.
          \item Manejo de la propiedad intelectual.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

