\appendix
\chapter{Artículos}

\section{Aplicaciones}
\subsection{En Hardware Evolutivo}
Las plataformas desarrolladas en este trabajo fueron utilizadas como una forma novedosa y económica de implementar algoritmos de hardware evolutivo, la posibilidad de tener una FPGA y un procesador en la misma placa permitió la implementación de algoritmos genéticos de forma intrínseca, es decir, verificando el nivel de ajuste de cada individuo a la solución requerida dentro del mismo dispositivo. En esta área se generaron dos artículos:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Intrinsic Evolvable Hardware for Combinatorial Synthesis Based on SoC+FPGA and GPU Platforms} Será publicado en la conferencia \textit{Genetic and Evolutionary Computation Conference} GECCO 2011; clasificada 7ma entre 711 conferencias en inteligencia artificial (AI conference ranking) y es pubicado por ACM (Association for Computing Machinery \footnote{ACM, es la sociedad educativa y científica  informática más grande del mundo.}) 

 \item \textbf{Low Cost Platform for Evolvable-Based Boolean Synthesis} Publicado en el 2nd IEEE \textit{Latin American Symposium on Circuits and Systems} LASCAS 2011.
\end{itemize}




\subsection{Aplicaciones en Robótica}

\begin{itemize}
 \item \textbf{CONTROL DE SISTEMAS PARALELOS INSPIRADO EN LA NATURALEZA} 3th IEEE Colombian Workshop on Circuits and Systems.
 \item \textbf{PLATAFORMAS ABIERTAS HARDWARE/SOFTWARE PARA APLICACIONES EN ROBOTICA}, V Congreso Internacional de Ingeniería Mecánica y III de Ingeniería Mecatrónica.
\end{itemize}



\section{Sobre la Metodología}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Método de Enseñanza/Aprendizaje en Sistemas Embebidos Utilizando Hardware Copyleft}  A publicar en: IEEE Latin America Transactions

 \item \textbf{Hardware copyleft como Herramienta para la Enseñanza de Sistemas Embebidos} Congreso Argentino de Sistemas Embebidos CASE 2011, Buenos Aires Argentina ISBN 978-987-9374-69-6

 \item \textbf{Metodología Para la Transferencia Tecnológica en la Industria Electrónica Basada en Software Libre y Hardware Copyleft}. VI Congreso Internacional de la Red de Investigación Y Docencia en Innovación Tecnológica RIDIT ``Innovación, Empresa Y Región''.

 \item \textbf{ECBOT y ECB\_AT91 Plataformas Abiertas para el Diseño de Sistemas Embebidos y Co-Diseño HW/SW}, VIII Jornadas de Computación Reconfigurable y Aplicaciones, Madrid España.

 \item \textbf{Metodología Para la Transferencia Tecnológica en la Industria Electrónica Basada en Software Libre y Hardware Copyleft} XVII Workshop de Iberchip 2011.

 \item \textbf{SIE: Plataforma Hardware copyleft para la Enseñanza de Sistemas Digitales} XVII Workshop de Iberchip 2011.

 \item \textbf{Metodología para la Transferencia de Conocimientos en el Diseño de Sistemas Digitales} A publicar en la reunión nacional ACOFI 2011.
\end{itemize}


