\chapter{Conclusiones y trabajo Futuro}
\label{ch:conclusions}

Ante la situación de la industria electrónica nacional, es necesario cuestionar el papel que han tenido las facultades con programas relacionados en el desarrollo de habilidades en los actuales profesionales y preguntarse por la función que deben cumplir para dar solución a este problema. Una parte importante de las universidades utilizan tecnologías y metodologías de diseño obsoletas en los cursos relacionados con el área de electrónica digital; lo que al modo de ver del autor de este trabajo es una de las principales causas del atraso de la industria electrónica del país.

Las asignaturas del área de electrónica digital son de vital importancia en el proceso de formación de los ingenieros electrónicos, porque su campo de aplicación cubre todas las actividades de los profesionales en electrónica (control, automatización, comunicaciones, procesamiento de señales y de imágenes, etc) y porque es la asignatura más adecuada para enfrentar a los estudiantes al proceso de implementación de sistemas. El plan de estudios propuesto en este trabajo puede ser tomado como referencia para adaptar su metodología a otras asignaturas.

Es una realidad que a corto plazo Colombia no puede competir con la industria manufacturera asiática, pero si podemos utilizarla para construir productos diseñados en el país que satisfacen necesidades locales. En el país se pueden construir prototipos de muy buena calidad, por lo que la mejor opción es la fabricación local del prototipo y la producción en masa en el exterior. Se debe crear consciencia en la industria de las ventajas de tener productos diseñados localmente, resaltando los servicios adicionales que pueden generarse al personalizar estos productos y proporcionar servicios derivados de su uso. Los centros académicos deben trabajar en problemas del entorno local que, aunque no tienen mucho reconocimiento a nivel internacional si refleja un grado de compromiso con el entorno social en donde ellas operan. 

Toda actividad financiada por el gobierno que busque transferir, absorber y asimilar conocimientos debe proporcionar la documentación necesaria para que sea utilizada de forma gratuita por cualquier sector de la sociedad. Los centros de formación públicos deben proporcionar cursos gratuitos y no limitar la difusión de conocimiento a las personas que pueden pagar por ellos. Al permitir la utilización de los resultados de esta investigación por quien este interesado y considerar este conocimiento como un bien público, se aumentan las posibilidades de difusión. La clave de todo proceso de transferencia es la formación de personal que permita su asimilación y adaptación al entorno local. La Universidad Nacional de Colombia es el centro de formación superior más importante de Colombia; aquellos planes que inicie serán vistos y tomados como modelo en todo el país. Esta situación privilegiada trae consigo la obligación de hacer partícipe a la sociedad de los resultados de su actividad académica; por esta razón, es un deber hacer que los contenidos de esta investigación estén disponibles a: otros centros de formación para que puedan realizar la actualización de sus planes de estudio, profesionales que deseen mejorar sus habilidades en el diseño de sistemas digitales y a empresas que deseen mejorar las habilidades de sus empleados.



\section{Trabajo Futuro}

Es necesario hacer que los diferentes sectores de la sociedad sean conscientes de la importancia de esta tecnología y la capacidad que tiene el país para desarrollar dispositivos comerciales con ella. También es muy importante que la sociedad prefiera y proteja los productos realizados internamente; para esto se debe continuar con la difusión de los resultados de este estudio mostrando que es posible el desarrollo de productos tecnológicos que usan tecnología de punta.

Es necesario realizar una difusión más amplia de los resultados de este trabajo hacia la industria.


Como parte de la aplicación de los conocimientos adquiridos, se creó una línea de investigación y dos asignaturas para la nueva maestría en ingeniería electrónica del Departamento de Ingeniería Eléctrica y Electrónica de la sede Bogotá; un trabajo importante es la formulación de proyectos de posgrado que ayuden a la consolidación de esta línea de investigación y a la aplicación de los conocimientos generados al desarrollo de proyectos que vinculen a empresas locales y estudiantes de maestría. Adicionalmente, se están realizando conversaciones con la sede de Manizales para que estos conocimientos sean parte de sus programas académimcos.


